\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}

\title{Spickzettel Biologie -- Skelett \& Knochen}
\author{7. Klasse Realschule, Baden-Württemberg}
\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle
	\begin{multicols}{2}
		
		\section*{Aufbau und Funktion des Skeletts}
		Das menschliche Skelett besteht beim Erwachsenen aus etwa \textbf{206 Knochen}. Es bildet das stabile, aber leichte und flexible Gerüst des Körpers.
		
		\subsection*{Die vier Hauptfunktionen des Skeletts}
		\begin{enumerate}[noitemsep]
			\item \textbf{Stützfunktion:} Gibt dem Körper Form, Größe und Halt. 
			\item \textbf{Schutzfunktion:} Schützt innere Organe.
			\item \textbf{Bewegungsfunktion:} Zusammen mit Muskeln, Sehnen und Bändern ermöglicht es Bewegungen.
			\item \textbf{Blutbildung \& Speicher:} Im Knochenmark werden Blutzellen gebildet; Knochen speichern Kalzium und Phosphat.
		\end{enumerate}
		
		\subsection*{Welcher Knochen schützt welches Organ?}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item \textbf{Schädel} $\rightarrow$ schützt das Gehirn
			\item \textbf{Brustkorb} (Rippen + Brustbein) $\rightarrow$ schützt Herz und Lunge
			\item \textbf{Wirbelsäule} $\rightarrow$ schützt das Rückenmark
			\item \textbf{Becken} $\rightarrow$ schützt Harnblase, Darm und Geschlechtsorgane
		\end{itemize}
		
		\subsection*{Einteilung des Skeletts}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item \textbf{Achsenskelett:} Schädel, Wirbelsäule, Brustkorb
			\item \textbf{Extremitätenskelett:} Schultergürtel, Arme, Beckengürtel, Beine
		\end{itemize}
		
		\section*{Die Wirbelsäule}
		Sie besteht aus \textbf{7 Hals-, 12 Brust- und 5 Lendenwirbeln} sowie Kreuz- und Steißbein. 
		Die \textbf{Bandscheiben} zwischen den Wirbeln wirken als Stoßdämpfer.
		
		\subsection*{Aufgaben der Wirbelsäule}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item Stützt den Rumpf und trägt Kopf und Rippen.
			\item Schützt das Rückenmark.
			\item Ermöglicht Beweglichkeit (besonders HWS und LWS).
			\item Verbindet Schulter- und Beckengürtel.
		\end{itemize}
		
		\section*{Aufbau eines Röhrenknochens}
		Z.B. Oberarm- oder Oberschenkelknochen:
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item \textbf{Diaphyse (Schaft):} Der lange Mittelteil.
			\item \textbf{Epiphysen (Gelenkenden):} Verdickte Enden mit \textbf{Gelenkkopf} und \textbf{Gelenkpfanne}.
			\item \textbf{Wachstumsfugen:} Zwischen Schaft und Enden; hier findet Längenwachstum statt.
			\item \textbf{Knochenmarkhöhle:} Im Inneren; enthält blutbildendes Mark.
		\end{itemize}
		
		\subsection*{Knochenarten}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item \textbf{Röhrenknochen:} Hebel, z.B. Oberarm, Oberschenkel.
			\item \textbf{Platte Knochen:} z.B. Schädelknochen, Schulterblatt.
			\item \textbf{Kurze Knochen:} z.B. Hand- und Fußwurzelknochen.
		\end{itemize}
		
		\subsection*{Eigenschaften der Knochen}
		Knochen sind \textbf{hart} (durch Kalziumsalze) und gleichzeitig \textbf{elastisch} (durch Kollagenfasern). Dadurch brechen sie nicht so leicht.
		
		\section*{Gelenke}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item \textbf{Bewegliche Gelenke:} z.B. Schulter, Hüfte, Knie.
			\item \textbf{Unbewegliche Gelenke:} z.B. Schädelnähte.
		\end{itemize}
		\noindent \textbf{Wichtige Gelenktypen:}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item \textbf{Kugelgelenk:} Beweglichkeit nach allen Seiten (Schulter, Hüfte).
			\item \textbf{Scharniergelenk:} Beugen/Strecken (Ellenbogen, Knie). 
			\item \textit{Tipp:} Oberarmknochen mit Elle/Speiche verbindet ein \textbf{Scharniergelenk}.
		\end{itemize}
		
		\subsection*{Aufgabe von Knorpel und Gelenkschmiere}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item \textbf{Knorpel:} Verringert die Reibung, wirkt als Stoßdämpfer und schützt die Knochenenden.
			\item \textbf{Gelenkschmiere (Synovialflüssigkeit):} Schmieren das Gelenk und ernähren den Knorpel.
		\end{itemize}
		
		\section*{Muskeln und Gegenspieler}
		\subsection*{Drei Muskelarten}
		\begin{enumerate}[noitemsep]
			\item \textbf{Skelettmuskel:} Willkürlich steuerbar (z.B. Bizeps).
			\item \textbf{Glatter Muskel:} Unwillkürlich (z.B. Darm).
			\item \textbf{Herzmuskel:} Unwillkürlich.
		\end{enumerate}
		\noindent \textbf{Gegenspieler-Prinzip:} Bizeps und Trizeps arbeiten entgegengesetzt. Der Bizeps beugt den Arm, der Trizeps streckt ihn.
		
		\section*{Alle Knochen für die Beschriftung (Merkliste)}
		\noindent \textit{Tippfehler aus deiner Vorlage korrigiert:} Schreibe \textbf{Schlüsselbein} und \textbf{Schulterblatt}!
		
		\begin{center}
			\fbox{\begin{minipage}{0.9\linewidth}
					\begin{itemize}[noitemsep,leftmargin=*]
						\item Schädel
						\item Unterkiefer
						\item Schlüsselbein
						\item Schulterblatt
						\item Brustbein
						\item Rippen
						\item Oberarmknochen
						\item Wirbelsäule
						\item Elle
						\item Speiche
						\item Becken
						\item Handwurzelknochen
						\item Mittelhandknochen
						\item Fingerglieder
						\item Oberschenkelknochen
						\item Kniescheibe
						\item Schienbein
						\item Wadenbein
						\item Fußwurzelknochen
						\item Mittelfußknochen
						\item Zehen
					\end{itemize}
			\end{minipage}}
		\end{center}
		
		\section*{Typische Testfragen -- Kurzcheck}
		\begin{enumerate}[noitemsep]
			\item \textbf{Aufgaben des Skeletts?} Stütze, Schutz, Bewegung, Blutbildung.
			\item \textbf{Besonders beweglich?} Hals- und Lendenwirbelsäule.
			\item \textbf{Gelenkenden heißen?} Gelenkkopf und Gelenkpfanne.
			\item \textbf{Muskelarten?} Skelettmuskel (willkürlich), glatter Muskel, Herzmuskel (beide unwillkürlich).
			\item \textbf{Gegenspieler?} Bizeps (Beuger) und Trizeps (Strecker).
		\end{enumerate}
		
	\end{multicols}
\end{document}