% !TeX program = pdflatex
\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Packages für Sprache und Layout
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}

% KEIN natbib mehr – wir verwenden einfaches \cite
% Stattdessen definieren wir eigene Zitierbefehle? Nicht nötig.

\title{
	\vspace{2cm}
	Klimawandel, Postwachstum und Künstliche Intelligenz: \\
	Eine Analyse gesellschaftlicher Herausforderungen und Lösungsansätze
}
\author{
	\vspace{0.5cm}
	\Large Name des Autors \\
	\normalsize [Institution / Universität] \\
	\vspace{0.5cm}
}
\date{\today}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.8em}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\vspace{0.5cm}
	\begin{abstract}
		\noindent
		Der Klimawandel gilt als eine der größten Herausforderungen des 21. Jahrhunderts.
		Dieser Aufsatz untersucht zentrale gesellschaftliche Probleme, die im Zuge der
		Klimakrise auf uns zukommen, darunter Verteilungskonflikte, Migration,
		Gesundheitsrisiken und demokratische Gefährdungen. Anschließend werden Ideen für eine
		Wirtschaft ohne Wachstum (Postwachstum) vorgestellt, die auf ökologischen,
		sozialen und institutionellen Reformen basieren. Abschließend wird die potenzielle
		Rolle der Künstlichen Intelligenz (KI) bei der Bewältigung dieser Herausforderungen
		kritisch bewertet. Der Aufsatz zeigt, dass die Probleme zwar lösbar erscheinen,
		jedoch tiefgreifende gesellschaftliche und politische Transformationen erfordern.
	\end{abstract}
	\vspace{0.8cm}
	
	\section*{1. Gesellschaftliche Probleme im Kontext des Klimawandels}
	
	Der fortschreitende Klimawandel führt zu einer Vielzahl von gesellschaftlichen
	Problemen, die in ihrer Komplexität und Wechselwirkung die soziale Stabilität
	bedrohen. Die Forschung identifiziert mehrere zentrale Problemfelder.
	
	\subsection*{1.1. Verteilungs- und Gerechtigkeitskonflikte}
	Die sozialen und ökonomischen Folgen der Klimakrise sind ungleich verteilt.
	Steigende Energie-, Wohn- und Lebensmittelkosten infolge notwendiger
	Klimaanpassungs- und Schutzmaßnahmen treffen Geringverdienende überproportional stark.
	Eine Studie des WSI zeigt, dass arme Haushalte eine höhere Betroffenheit durch
	Klimarisiken wie Hitze oder Hochwasser aufweisen und über geringere Kapazitäten zur
	Anpassung verfügen \cite{rehm2025}. Die Belastung durch extreme Hitze trifft
	vermehrt Menschen in schlecht isolierten Wohnungen, was einen klaren sozialen
	Gradienten aufweist \cite{umweltbundesamt2026}. Auch der Vierte
	Gleichstellungsbericht der Bundesregierung betont, dass die ökologische Krise nicht
	geschlechtsneutral ist, sondern Frauen und marginalisierte Gruppen besonders
	belastet \cite{gleichstellungsbericht2025}. Der Soziologe Linus Westheuser
	argumentiert, dass die Verteilungsfrage bislang nicht ausreichend im Zentrum der
	politischen Debatte stand, was Akzeptanzprobleme für Klimamaßnahmen verursacht
	\cite{westheuser2025}.
	
	\subsection*{1.2. Migration und Flucht}
	Der Klimawandel verstärkt migrationsbedingte Bewegungen weltweit. Nach Angaben der
	UNO-Flüchtlingshilfe waren bis Mitte 2025 insgesamt 117 Millionen Menschen durch
	Konflikte, Gewalt oder Verfolgung vertrieben worden; drei Viertel von ihnen lebten in
	Ländern mit hoher Anfälligkeit für klimabedingte Gefahren \cite{unhcr2025}. Allein
	im Jahr 2024 verließen 45,8 Millionen Menschen aufgrund von Katastrophen und
	klimabedingten Ereignissen ihre Heimat. Die Greenpeace-Studie "Klimawandel, Migration
	und Konflikt" stellt fest, dass Klimafolgen in Regionen mit schwachen Institutionen
	und sozialen Ungleichheiten bestehende Spannungen beschleunigen und zu zunehmenden
	Verteilungskonflikten und gewaltsamen Auseinandersetzungen führen
	\cite{greenpeace2025}. Die SWP-Studie warnt, dass geplante Umsiedlungen ganzer
	Gemeinschaften aus Risikogebieten künftig unvermeidlich werden.
	
	\subsection*{1.3. Gesundheitliche Folgen und Arbeitsbelastungen}
	Die Klimakrise wirkt sich direkt auf die Gesundheit der Bevölkerung aus. Hitzewellen
	führen zu erhöhter Sterblichkeit und sinkender Lebensqualität, insbesondere für
	ältere und vorerkrankte Menschen \cite{rehm2025}. Eine Analyse des Robert Koch-
	Instituts zeigt zudem steigende Krankenstandstage durch Hitzebelastung, wobei
	besonders Branchen mit niedrigerem Einkommen betroffen sind. Zudem verändert die
	Klimakrise die Arbeitswelt grundlegend: Bei extremer Hitze wird Arbeit im Freien zum
	Gesundheitsrisiko \cite{medienservice2026}. Die psychischen Belastungen durch
	Existenzängste aufgrund von Klimafolgen nehmen ebenfalls zu.
	
	\subsection*{1.4. Demokratiegefährdung und politische Polarisierung}
	Die multiplen Krisenlagen können zu einer Erosion demokratischer Prozesse führen.
	Einerseits wächst in Krisenzeiten die Anfälligkeit für autoritäre Lösungen, die
	"Klima-Notstand" als Rechtfertigung für Grundrechtseinschränkungen nutzen.
	Andererseits befeuert die Klimapolitik gesellschaftliche Polarisierung, die von
	rechten Akteuren und Wirtschaftslobbys instrumentalisiert wird
	\cite{westheuser2025}. Der DGB betont, dass der Strukturwandel in den Kohlerevieren
	nur gelingen kann, wenn die betroffenen Beschäftigten und Regionen aktiv in die
	Entscheidungen einbezogen werden \cite{dgb2025}. Fehlende demokratische
	Legitimation von Klimamaßnahmen birgt die Gefahr von sozialem Sprengstoff und einer
	Stärkung populistischer, klimawandelleugnender Kräfte.
	
	\subsection*{1.5. Arbeitsmarkt-Umbrüche und regionale Ungleichheiten}
	Die Transformation zur CO$_2$-Neutralität verursacht tiefgreifende strukturelle
	Veränderungen auf dem Arbeitsmarkt. Der gesetzlich festgelegte Kohleausstieg bis
	2038 wird von Strukturhilfen in Höhe von mehr als 40 Milliarden Euro begleitet
	\cite{dgb2025}. Doch der DGB warnt, dass der Transformationsdruck in den
	betroffenen Regionen massiv zugenommen hat und betont die Notwendigkeit klarer und
	verlässlicher Perspektiven für die Beschäftigten. Die Rosa-Luxemburg-Stiftung
	analysiert, dass im Mitteldeutschen Braunkohlerevier bereits in den 1990er Jahren
	etwa 90 Prozent der Arbeitsplätze abgebaut wurden, was die Region ökonomisch, sozial
	und politisch bis heute prägt \cite{rosalux2025}. Besonders betroffen sind
	Beschäftigte mittleren Alters zwischen 30 und 50 Jahren, die sich auf ein hohes
	Lohnniveau hochgearbeitet haben \cite{klimareporter2024}. Ohne erfolgreichen
	Strukturwandel drohen regionale "verlorene Räume" mit Perspektivlosigkeit und
	sozialen Verwerfungen.
	
	\section*{2. Wirtschaft ohne Wachstum: Konzepte und Umsetzungsideen}
	
	Angesichts der ökologischen Krisen und der wachsenden ökonomischen Ungleichheit
	gewinnen Konzepte wie Degrowth, Postwachstum und Steady-State-Ökonomie an Bedeutung
	\cite{wu2023, lange2018}. Die Zentralbanken und traditionellen Wirtschaftsmodelle
	gehen nach wie vor von Wachstum als Motor des Systems aus, doch Forscher*innen aus
	der Degrowth-Bewegung entwickeln konkrete Alternativen.
	
	\subsection*{2.1. Ablösung des BIP als zentraler Steuergröße}
	Ein Kerngedanke ist die Ersetzung des Bruttoinlandsprodukts durch Wohlfahrtsindikatoren,
	die Gesundheit, freie Zeit, funktionierende Infrastruktur und soziale Kohäsion in den
	Mittelpunkt stellen \cite{pennekamp2011}. Diese Indikatoren sollten nicht nur
	materiellen Wohlstand messen, sondern ökologische und soziale Nachhaltigkeit
	abbilden.
	
	\subsection*{2.2. Ökologische Steuerreform und Preisgestaltung}
	Konkrete Instrumente sind eine ökologische Steuerreform, die Ressourcen- und
	CO$_2$-Steuern erhöht, dafür jedoch Einkommenssteuern senkt. So wird ressourcenschonendes
	Verhalten belohnt und Arbeit entlastet \cite{wu2023}. Dies setzt eine
	gesellschaftliche Debatte über "gutes Leben" jenseits von Konsum voraus.
	
	\subsection*{2.3. Sektorale Planung und Versorgungssicherung}
	Die Modern Monetary Theory (MMT) in Kombination mit Degrowth bietet neue Perspektiven.
	Colleen Schneider und Kollegen schlagen vor, private Geldschöpfung durch Banken
	stärker zu regulieren, Kapitaleinkommen und Energieverbrauch progressiv zu besteuern
	und eine Arbeitsplatzgarantie in nachhaltigen Sektoren einzuführen
	\cite{wu2023}. Sektoral soll Wachstum in Bereichen wie Wohnungsbau, Energie und
	Grundnahrungsmittel erlaubt sein, während Luxusgüter, SUVs und Kreuzfahrten schrumpfen
	müssen.
	
	\subsection*{2.4. Arbeitszeitverkürzung als zentraler Hebel}
	Eine Arbeitszeitverkürzung ist ein wichtiger Baustein einer Postwachstumsökonomie.
	Sie verteilt vorhandene Arbeit auf mehr Köpfe, senkt die Umweltbelastung (weil
	Freizeit oft ressourcenärmer ist als Vollzeitarbeit mit steigendem Konsumniveau) und
	erhält Kaufkraft \cite{awblog2024}. Eine Metastudie von Juliet Schor zeigte, dass
	eine Senkung der Arbeitszeit um zehn Prozent den CO$_2$-Ausstoß um fast 15 Prozent
	reduzieren könnte \cite{dw2023}. Allerdings ist der Zusammenhang komplex: Eine
	Arbeitszeitverkürzung kann auch zu Produktivitätssteigerungen führen, die
	Umweltbelastungen erhöhen \cite{monde2021}. In Kombination mit anderen Maßnahmen
	bleibt sie jedoch ein vielversprechendes Instrument.
	
	\subsection*{2.5. Geldreform zur Überwindung des Wachstumszwangs}
	Das bestehende Geldsystem mit Zins und Kreditschöpfung erzeugt einen systemimmanenten
	Wachstumszwang, da Schulden mit Zinsen zurückgezahlt werden müssen
	\cite{denknetz}. Einige Postwachstums-Ökonomen fordern daher eine Geldreform, etwa
	die Einführung eines Vollgeldsystems, bei dem die Geldmenge nicht mehr durch
	Bankenkredite vermehrt wird. Dies könnte den Wachstumszwang zumindest abmildern
	\cite{huber2012, vollgeld2026}. Allerdings ist die Einführung eines Vollgeldsystems
	politisch umstritten und birgt Risiken für die Finanzstabilität \cite{nzz2014}.
	
	\section*{3. Rolle der Künstlichen Intelligenz (KI) in der Transformation}
	
	KI wird häufig als universelle Lösung für Nachhaltigkeitsprobleme dargestellt.
	Eine differenzierte Betrachtung zeigt sowohl Potenziale als auch erhebliche Risiken
	und Grenzen.
	
	\subsection*{3.1. Optimierung von Ressourceneffizienz und Kreislaufwirtschaft}
	KI kann durch intelligente Prozessoptimierung in der Produktion und Logistik
	Ressourcen einsparen. Die Pilotprojekte des Green-AI Hub Mittelstand zeigen, dass
	Unternehmen durch KI-gestützte Systeme teilweise bis zu 15 Prozent Material und
	Energie einsparen konnten \cite{greenai2025}. KI-Lösungen helfen bei der
	frühzeitigen Fehlererkennung in der Produktion, optimieren Bestellsysteme zur
	Vermeidung von Lebensmittelverschwendung und reduzieren Außendiensteinsätze
	\cite{greenai2025}. Für eine zirkuläre Wirtschaft kann KI Recyclingoptionen
	vorschlagen oder den digitalen Produktpass verwalten \cite{greenai2025b}.
	
	\subsection*{3.2. Modellierung und Planung im Postwachstum}
	KI-gestützte Wirtschaftsplanung wird als potenzielles Werkzeug diskutiert, um die
	komplexe Transformation zu koordinieren. Leo Schlichter argumentiert, dass KI dabei
	helfen könnte, die koordinierende Rolle des Marktes in einer demokratisch geplanten
	Postwachstumsökonomie zu übernehmen \cite{postwachstumKI}. KI kann außerdem
	verbesserte Klimamodelle erstellen, um politische Entscheidungen zu informieren
	\cite{ki-klimamodell2026}.
	
	\subsection*{3.3. Bürgerbeteiligung und demokratische Prozesse}
	Digitale Tools und KI können die Bürgerbeteiligung in komplexen
	Transformationsprozessen unterstützen. Sie ermöglichen die Verarbeitung großer
	Datenmengen in Bürgerräten und Bürgerhaushalten, was die öffentliche Verwaltung
	effizienter und bürgernäher machen könnte \cite{ki-buergerbeteiligung}.
	
	\subsection*{3.4. Kritische Betrachtung: Ressourcenverbrauch und Rebound-Effekte}
	Die Nutzung von KI selbst ist ressourcenintensiv. Forschende prognostizieren, dass
	KI-Workloads bis 2028 mehr als 50 Prozent des Stromverbrauchs von Rechenzentren
	verursachen werden \cite{ki-ressourcen2025}. Hinzu kommen hoher Wasserverbrauch für
	Kühlsysteme, Elektroschrott und die Gewinnung seltener Erden für Hardware.
	Die "Guidelines for Green AI" des Bundesumweltministeriums versuchen hier gegenzusteuern,
	indem sie auf effizientes Datenmanagement, Energie- und CO$_2$-Messung sowie
	Life-Cycle-Betrachtungen setzen \cite{greenai2025b}. Eine kritische Stimme aus der
	Postwachstumsbewegung warnt, dass die unbegrenzten Chancen künstlicher Intelligenz
	für die Nachhaltigkeit ein "Märchen" seien; KI werde vielmehr als Treiber für
	weiteres kapitalistisches Wachstum gefeiert \cite{postwachstumKI2}.
	
	\subsection*{3.5. Fazit zur KI}
	KI ist kein Wundermittel, sondern ein ambivalentes Werkzeug. Sie kann taktisch zur
	Ressourcenoptimierung in Nischen beitragen, löst jedoch nicht die strategischen
	Herausforderungen der Postwachstumstransformation. Wenn KI unkontrolliert für
	Beschleunigung und Konsumprognosen genutzt wird, könnte sie die Probleme sogar
	verschärfen.
	
	\section*{4. Zusammenfassung und Ausblick}
	
	Die gesellschaftlichen Herausforderungen des Klimawandels sind vielschichtig:
	Verteilungskonflikte, Migration, Gesundheitsrisiken, Demokratiegefährdung und tiefe
	Arbeitsmarktumbrüche. Eine Wirtschaft ohne Wachstum ist theoretisch machbar, wie
	die Postwachstumsforschung zeigt, erfordert jedoch tiefgreifende institutionelle
	Reformen – von ökologischen Steuersystemen über Arbeitszeitverkürzung bis hin zu
	Geldreformen. KI kann als unterstützendes Instrument in Teilbereichen helfen, ist aber
	selbst ressourcenintensiv und kein Ersatz für gesellschaftliche und politische
	Entscheidungen. Die letztendliche Hürde ist nicht technischer oder ökonomischer Natur,
	sondern politisch: Es fehlt bislang der breite gesellschaftliche Rückhalt, um das
	Wachstumsparadigma zu überwinden. Die Bewältigung der Klimakrise erfordert daher
	zunächst eine umfassende demokratische Aushandlung darüber, wie eine zukunftsfähige,
	sozial gerechte und ökologisch nachhaltige Gesellschaft aussehen soll.
	
	\newpage
	\begin{thebibliography}{99}
		
		\bibitem{rehm2025}
		Rehm, M. (2025). \textit{Klimakrise: Verteilung und Transformationskonflikte}.
		WSI-Herbstforum, 12. November 2025, Universität Duisburg-Essen.
		
		\bibitem{umweltbundesamt2026}
		Umweltbundesamt (2026). \textit{Soziale Dimensionen von Klimawandelfolgen}.
		Publikation des Umweltbundesamtes, Mai 2026.
		
		\bibitem{gleichstellungsbericht2025}
		Jaeger-Erben, M. (2025). \textit{Gleichstellungsbericht: Kühler Kopf in heißen
			Zeiten}. Vierter Gleichstellungsbericht der Bundesregierung, Kabinettsbeschluss
		März 2025.
		
		\bibitem{westheuser2025}
		Westheuser, L. (2025). \textit{Das Klima der Ungleichheit. Zur sozialen Struktur
			von Klimakonflikten}. Berliner Journal für Soziologie, September 2025.
		
		\bibitem{unhcr2025}
		UNO-Flüchtlingshilfe (2025). \textit{Klimakrise als Fluchtgrund}. Bericht des UNHCR,
		November 2025.
		
		\bibitem{greenpeace2025}
		Greenpeace (2025). \textit{Klimawandel, Migration und Konflikt}. Studie der
		Universität Hamburg und der Gesellschaft für Umwelt- und Entwicklungsforschung,
		Juni 2025.
		
		\bibitem{medienservice2026}
		Medienservice Klima \& Gesundheit (2026). \textit{Zukunft der Arbeit}.
		März 2026.
		
		\bibitem{dgb2025}
		DGB (2025). \textit{Strukturwandel in den Kohlerevieren: DGB fordert klare
			Perspektiven für Beschäftigte}. Pressemitteilung des Deutschen Gewerkschaftsbunds,
		Mai 2025.
		
		\bibitem{rosalux2025}
		Sander, H., Schüler, A., Siegenmorgen, B. (2025). \textit{Strukturwandel im
			mitteldeutschen Braunkohlerevier}. Rosa-Luxemburg-Stiftung, November 2025.
		
		\bibitem{klimareporter2024}
		Klimareporter (2024). \textit{Schöne Marktwirtschaft in Grün}. Artikel vom 3. Mai
		2024.
		
		\bibitem{wu2023}
		Schneider, C., Olk, C., Hickel, J. (2023). \textit{Zum Wachsen verdammt? Neue
			Gedanken für eine Welt ohne Wirtschaftswachstum}. Wirtschaftsuniversität Wien,
		Forschungsportal, 17. Oktober 2023.
		
		\bibitem{lange2018}
		Lange, S. (2018). \textit{Macroeconomics Without Growth: Sustainable Economies in
			Neoclassical, Keynesian and Marxian Theories}. IÖW / Metropolis-Verlag.
		
		\bibitem{pennekamp2011}
		Pennekamp, J. (2011). \textit{Wohlstand ohne Wachstum}. Max-Planck-Institut für
		Gesellschaftsforschung Köln, Februar 2011.
		
		\bibitem{awblog2024}
		AWBlog (2024). \textit{Arbeitszeitverkürzung – gut für Beschäftigte, gut fürs
			Klima}. 17. Januar 2024.
		
		\bibitem{dw2023}
		King, N., Muller, N. (2023). \textit{Rettet die Vier-Tage-Woche das Klima?}.
		Deutsche Welle, 9. Juni 2023.
		
		\bibitem{monde2021}
		Monde Diplomatique (2021). \textit{Ist weniger arbeiten gut fürs Klima?}.
		Juni 2021.
		
		\bibitem{denknetz}
		\textit{Geldreform und Wachstumszwang}. Denknetz-Journal.
		
		\bibitem{huber2012}
		Huber, J. (2012). \textit{Vollgeld – ein Beitrag zu mehr Nachhaltigkeit}.
		Postwachstum.de, 6. Mai 2012.
		
		\bibitem{vollgeld2026}
		Tofall, N. (2026). \textit{beyond the obvious: "Zeit für die Geldrevolution"}.
		Flossbach von Storch Research Institute, Podcast, 20. Mai 2026.
		
		\bibitem{nzz2014}
		NZZ (2014). \textit{Interessant und gewagt: Die Vollgeld-Initiative}. 4. Juni 2014.
		
		\bibitem{greenai2025}
		Green-AI Hub Mittelstand (2025). \textit{KI spart Ressourcen ein und trägt zur
			Kreislaufwirtschaft bei}. Gemeinsame Pressemitteilung des Bundesumweltministeriums,
		10. April 2025.
		
		\bibitem{greenai2025b}
		Green-AI Hub Mittelstand (2025). \textit{Nachhaltig. Digital. Zirkulär: Community
			Convention zeigt Potenziale für KI auf}. 21. November 2025.
		
		\bibitem{postwachstumKI}
		Schlichter, L. (2025). \textit{Potenziale KI-gestützter Wirtschaftsplanung}.
		Postwachstum.de, Serie (drei Teile), Januar–Februar 2025.
		
		\bibitem{ki-klimamodell2026}
		KIT (2026). \textit{KI in der Klimamodellierung}. Institut für Theoretische
		Informatik, Karlsruher Institut für Technologie, Januar 2026.
		
		\bibitem{ki-buergerbeteiligung}
		DLR (2025). \textit{Digitale Tools und KI für mehr Bürgerbeteiligung in der EU}.
		Projektträger des Deutschen Zentrums für Luft- und Raumfahrt.
		
		\bibitem{ki-ressourcen2025}
		NTT Data (2025). \textit{Der steigende Ressourcenbedarf von KI ist nicht
			nachhaltig}. Guide, veröffentlicht 2025.
		
		\bibitem{postwachstumKI2}
		Vieth-Ditlmann, K. (2025). \textit{Nachhaltige KI: Ein Widerspruch in sich?}.
		Postwachstum.de, 21. Januar 2025.
		
	\end{thebibliography}
	
\end{document}