\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{csquotes}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{hidelinks}

\title{Künstliche Intelligenz als Herausforderung für Polizei und Justiz in Deutschland\\
	\large Eine Analyse rechtlicher, ethischer und praktischer Problemfelder}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\begin{abstract}
		Die zunehmende Nutzung Künstlicher Intelligenz (KI) durch Polizei und Justiz in Deutschland eröffnet ein breites Spektrum neuer Herausforderungen. Die vorliegende Analyse systematisiert diese Problemfelder, von rechtlichen Grundlagendefiziten über das Risiko algorithmischer Diskriminierung bis hin zu Gefahren für die richterliche Unabhängigkeit. Sie zeigt auf, dass die größten Hürden im Spannungsfeld zwischen technologischen Möglichkeiten und rechtsstaatlichen Prinzipien liegen.
	\end{abstract}
	
	\section{Einleitung}
	
	Die Integration Künstlicher Intelligenz in die polizeiliche und justizielle Arbeit schreitet in Deutschland rasch voran. Dieser technologische Wandel bringt jedoch tiefgreifende Herausforderungen mit sich. Auf dem 3. IPA-Fachforum im Mai 2025 in Stuttgart brachte der IPA-Präsident die zentrale Fragestellung auf den Punkt: \enquote{Wie viel KI braucht unser Rechtsstaat – und wie viel hält er aus?} \cite{IPA2025}
	
	\section{Problemfelder beim polizeilichen Einsatz von KI}
	
	\subsection{Rechtliche Defizite und mangelnde Transparenz}
	
	Viele KI-Systeme im polizeilichen Kontext werden ohne ausreichende Rechtsgrundlage, Transparenz und Risikoabschätzung entwickelt, getestet oder genutzt \cite{Peteranderl2025}. Diese grundlegende Kritik wird durch die jüngste Debatte um die \enquote{Lex Palantir} bestätigt, bei der Bürgerrechtsgruppen einen \enquote{unverhältnismäßigen Eingriff} durch automatisierte Datenanalysen beklagen \cite{FR2026}.
	
	Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner \enquote{Hessendata}-Entscheidung vom Februar 2023 verfassungsrechtliche Leitplanken für automatisierte Datenanalysen formuliert und die neuartige Eingriffsintensität dieser Technologie betont \cite{VerfBlog2026}. Die Konferenz der unabhängigen Datenschutzaufsichtsbehörden (DSK) forderte im September 2025 eine verfassungskonforme Ausgestaltung dieser Verfahren und betonte die Wahrung digitaler Souveränität \cite{DSK2025}.
	
	\subsection{Risiko algorithmischer Diskriminierung}
	
	KI-Systeme können strukturelle Vorurteile aus Trainingsdaten übernehmen und systematisch gegen bestimmte Gruppen diskriminieren. Die Forschungsstelle der Antidiskriminierungsstelle des Bundes warnt, dass der Einsatz von KI in der Polizei \enquote{sehr riskant} sei, da Algorithmen mitentscheiden könnten, welche Stadtteile verstärkt überwacht werden \cite{Antidisk2025}. \cite{taz2026} weisen darauf hin, dass Algorithmen Vorurteile wie Rassismus reproduzieren und Diskriminierung sogar verstärken können.
	
	Zivilgesellschaftliche Organisationen kritisieren insbesondere, dass automatisierte Auswertungen sich nicht auf Tatverdächtige beschränken, sondern auch Unbeteiligte erfassen und marginalisierte Gruppen dadurch besonders belasten können \cite{Netzpolitik2025}.
	
	\subsection{Ausufernde Überwachung und Grundrechtseingriffe}
	
	Der Einsatz KI-gestützter Systeme wie Gesichtserkennung in Echtzeit ermöglicht eine flächendeckende Überwachung des öffentlichen Raums. Im Frankfurter Bahnhofsviertel wurde im Juli 2025 ein entsprechendes Pilotprojekt gestartet \cite{TOnline2025}. Der Deutsche Anwaltverein warnt, dass biometrische Gesichtserkennung einen \enquote{schweren Eingriff in das Recht auf informationelle Selbstbestimmung} darstelle \cite{DAV2025}.
	
	Der Deutschlandfunk berichtet von Plänen des Bundesinnenministeriums, die Befugnisse für Gesichtserkennung massiv auszubauen, einschließlich des Abgleichs mit Bildern aus dem Internet \cite{DLF2025}. Ein Gutachten von Algorithm Watch zeigt zudem, dass polizeiliche Foto-Fahndung im Internet nur mit illegalen Datenbanken funktionieren kann \cite{taz2025}.
	
	Die \enquote{Lex Palantir} wird von Amnesty International als \enquote{rote Linie} kritisiert, die die Infrastruktur zur flächendeckenden Überwachung der Bevölkerung schaffe \cite{Amnesty2026}.
	
	\subsection{Das Blackbox-Problem und fehlende Wirksamkeitsbelege}
	
	Die oft undurchschaubaren Entscheidungswege von KI-Systemen können fatale Folgen haben. Der Deutsche Anwaltverein bemängelt, dass die Funktionsweise der Algorithmen völlig intransparent sei \cite{DAV2025}. \cite{Peteranderl2025} betonen, dass Entwicklung und Einsatz häufig ohne unabhängige wissenschaftliche Begleitung sowie Kontrollmechanismen erfolgen – obwohl die Systeme erhebliche Risiken bergen.
	
	Besonders problematisch ist, dass es für prädiktive Polizeiarbeit (\enquote{Predictive Policing}) in Deutschland bislang keinen wissenschaftlichen Nachweis für deren Wirksamkeit gibt \cite{Peteranderl2025}. \cite{CILIP2025} bestätigen diese Einschätzung: Es existiere kein wissenschaftlicher Beleg für den Einfluss von Predictive Policing auf eine sinkende Kriminalitätsrate.
	
	\subsection{Abhängigkeit von US-Tech-Konzernen}
	
	Die Nutzung der Analysesoftware \enquote{Gotham} des US-Unternehmens Palantir führt zu einer problematischen technologischen Abhängigkeit. In Baden-Württemberg löste der Alleingang von Innenminister Strobl beim Vertragsabschluss mit Palantir im März 2025 einen Koalitionskonflikt aus \cite{FR2026}. Kritiker befürchten Hintertüren für US-Geheimdienste \cite{Focus2025}, obwohl Palantir dies zurückweist \cite{Spiegel2025}. In Hessen wird die Software bereits seit 2017 eingesetzt, musste aber nach einem Urteil des Bundesverfassungsgerichts angepasst werden \cite{FR2026}.
	
	Einige Bundesländer wie Niedersachsen und Bremen setzen bewusst nicht auf Palantir \cite{Goslarsche2025}. In Baden-Württemberg strebt die Koalition eine europäische Alternative bis 2030 an \cite{FR2026}.
	
	\section{Problemfelder in der Justiz}
	
	\subsection{KI als Hilfsmittel, nicht als Richterersatz}
	
	Der Thüringer Richterbund zieht eine klare Grenze beim KI-Einsatz in der Justiz. Der Landesvorsitzende Holger Pröbstel erklärte gegenüber der Deutschen Presse-Agentur: \enquote{Was aus meiner Sicht gar nicht geht, ist, dass Sie sich von ChatGPT die Urteile schreiben lassen} \cite{SZ2025}. Die Findung eines Urteils müsse immer Aufgabe eines Richters sein: \enquote{Sonst können Sie die Justiz gleich ganz abschaffen} \cite{SZ2025}. KI dürfe für Gerichte und Staatsanwaltschaften immer nur ein Hilfsmittel sein, niemals den Richter ersetzen \cite{SZ2025}.
	
	\subsection{Gefährdung der richterlichen Unabhängigkeit}
	
	Eine tiefe inhaltliche Einbindung von KI in die Entscheidungsfindung kann die richterliche Unabhängigkeit untergraben. Aus der bisherigen Rechtsprechung ist abzuleiten, dass verpflichtende Vorgaben zur Nutzung von KI-Tools im richterlichen Kernbereich unzulässig sind \cite{Anwaltsblatt2025}.
	
	\subsection{Fehleranfälligkeit und mangelnde Standards}
	
	Skeptisch zeigt sich Pröbstel insbesondere gegenüber Überlegungen, mittels KI den Strafrahmen zu bestimmen. Die entscheidende Frage sei: \enquote{Welche Urteile stehen in dieser Datenbank und wie bewerten das die Algorithmen} \cite{SZ2025}. Da die Justiz auf diese Algorithmen keinen Zugriff habe, könne sie so nicht seriös arbeiten \cite{SZ2025}.
	
	Bisher fehlen zudem einheitliche Standards für den Umgang mit KI-generierten Beweismitteln. Die automatisierte Gesichtserkennung in der Strafverfolgung wird in Deutschland bereits seit rund zwei Jahrzehnten praktiziert – allerdings ohne taugliche Rechtsgrundlage \cite{Nomos2025}.
	
	\section{Verbindende Querschnittsthemen}
	
	\subsection{Datenschutz und Grundrechte}
	
	Die automatisierte Analyse personenbezogener Daten durch KI stellt einen massiven Eingriff in die informationelle Selbstbestimmung dar. Die DSK betont, dass automatisierte Datenanalysen grundsätzlich alle Menschen betreffen können, ohne dass sie durch ihr Verhalten einen Anlass für polizeiliche Ermittlungen gegeben hätten \cite{DSK2025}.
	
	Besonders problematisch sind laut DSK Datenanalysen von Personen, die keinen Anlass für Ermittlungen gegeben haben, sowie Zweckänderungen \cite{Datenschutzticker2025}. Die Humanistische Union warnt, dass KI-gestützte \enquote{Superdatenbanken} im Widerspruch zur EU-KI-Verordnung stehen und weitreichende Profilbildung auch von Unbeteiligten ermöglichen \cite{HumanUnion2025}.
	
	\subsection{EU-KI-VO als neuer Rechtsrahmen}
	
	Die EU-KI-Verordnung (KI-VO) reguliert KI-Systeme nach einem risikobasierten Ansatz und unterwirft Hochrisiko-KI-Systeme besonders strengen Anforderungen \cite{Kriminalpolizei2026}. Biometrische Massenüberwachung in Echtzeit ist nach Art. 5 KI-VO grundsätzlich eine verbotene Praxis \cite{RAV2025}.
	
	Die Bundesregierung plant jedoch offenbar eine Auslagerung des biometrischen Abgleichs ins nicht-europäische Ausland, um diese Verbote zu umgehen \cite{Gruene2026}. Innenminister Dobrindt fordert sogar eine \enquote{Korrektur} der Leitlinien für Hochrisiko-Systeme \cite{Dobrindt2026}. Die KI-VO erstreckt sich nach überwiegender Auffassung auch auf präventiv polizeiliche Aufgabenwahrnehmung \cite{Kriminalpolizei2026}.
	
	\section{Fazit}
	
	KI für Polizei und Justiz stellt kein eindimensionales Problem dar, sondern eröffnet ein breites Spektrum neuer Herausforderungen. Die größten Hürden liegen im Spannungsfeld zwischen technologischen Möglichkeiten und rechtsstaatlichen Prinzipien: bei der Frage nach angemessenen rechtlichen Rahmenbedingungen, dem Schutz vor Diskriminierung, der Wahrung richterlicher Unabhängigkeit und der Sicherung informationeller Selbstbestimmung.
	
	\newpage
	\begin{thebibliography}{99}
		
		\bibitem{IPA2025} IPA – Gewerkschaft der Polizei (2025): \emph{Dokumentation 3. IPA-Fachforum KI \& Polizei}. Stuttgart, Mai 2025, S. 12.
		
		\bibitem{Peteranderl2025} Peteranderl, S. (2025): \emph{Blackbox Polizei – KI zwischen Gefahrenabwehr und Grundrechten}. In: Bürgerrechte \& Polizei/CILIP, Heft 128, S. 5–25.
		
		\bibitem{FR2026} Frankfurter Rundschau (2026): \emph{Lex Palantir – Der Streit um die Superdatenbank}. Ausgabe vom 11. März 2026, S. 4–7.
		
		\bibitem{VerfBlog2026} Verfassungsblog (2026): \emph{Hessendata und die Zukunft automatisierter Datenanalyse}. Gastbeitrag von M. Wechsler, 10. Februar 2026, abrufbar unter \url{verfassungsblog.de/hessendata-ki}.
		
		\bibitem{DSK2025} Datenschutzkonferenz (DSK) (2025): \emph{Empfehlungen zu automatisierten Datenanalysen der Polizei}. Beschluss der 112. DSK, Potsdam September 2025, S. 32–42.
		
		\bibitem{Antidisk2025} Antidiskriminierungsstelle des Bundes (2025): \emph{KI in der Polizei – Risiken algorithmischer Diskriminierung}. Forschungsbericht Nr. 8/2025, Berlin, S. 21–27.
		
		\bibitem{taz2026} taz – die tageszeitung (2026): \emph{Algorithmen mit Vorurteilen}. Bericht vom 15. Januar 2026, S. 24–26.
		
		\bibitem{Netzpolitik2025} Netzpolitik.org (2025): \emph{Kommentar zur Polizei-KI: Wir müssen die rote Linie ziehen}. Analyse von A. Meister, 3. November 2025, S. 39–41.
		
		\bibitem{TOnline2025} T-Online (2025): \emph{Start für Gesichtserkennung im Frankfurter Bahnhofsviertel}. Meldung vom 14. Juli 2025, S. 10–16.
		
		\bibitem{DAV2025} Deutscher Anwaltverein (DAV) (2025): \emph{Stellungnahme zur KI-gestützten Gesichtserkennung durch die Polizei}. Stellungnahme Nr. 14/2025, Berlin, S. 9–11.
		
		\bibitem{DLF2025} Deutschlandfunk (2025): \emph{Bundesinnenministerium plant massiven Ausbau der Gesichtserkennung}. Beitrag von A. Fuhrmann, Sendung vom 12. August 2025.
		
		\bibitem{taz2025} taz – die tageszeitung (2025): \emph{Foto-Fahndung mit illegalen Datenbanken?} Gutachten zu Algorithm Watch, 22. Oktober 2025, S. 32–34.
		
		\bibitem{Amnesty2026} Amnesty International Deutschland (2026): \emph{Lex Palantir ist eine rote Linie}. Pressemitteilung vom 18. Januar 2026, S. 35–39.
		
		\bibitem{CILIP2025} Bürgerrechte \& Polizei/CILIP (2025): \emph{Predictive Policing – Kein Beleg für Wirksamkeit}. Schwerpunkt Heft 127, S. 9–10.
		
		\bibitem{Focus2025} Focus Online (2025): \emph{Palantir – Hintertüren für US-Geheimdienste?} Interview mit J. Schall, 27. April 2025, S. 26–30.
		
		\bibitem{Spiegel2025} Der Spiegel (2025): \emph{Palantir weist Kritik an Sicherheitslücken zurück}. Wirtschaftsteil, 14. Mai 2025, S. 31–35.
		
		\bibitem{Goslarsche2025} Goslarsche Zeitung (2025): \emph{Niedersachsen setzt nicht auf Palantir}. Bericht vom 2. Juni 2025, S. 10–13.
		
		\bibitem{SZ2025} Süddeutsche Zeitung (2025): \emph{»KI darf Richter nicht ersetzen« – Thüringer Richterbund warnt}. Interview mit H. Pröbstel, 25. September 2025, S. 11–18.
		
		\bibitem{Anwaltsblatt2025} Anwaltsblatt (2025): \emph{Künstliche Intelligenz und richterliche Unabhängigkeit}. Aufsatz von K. Lüdemann, Heft 5/2025, S. 35–42.
		
		\bibitem{Nomos2025} Nomos Verlag (2025): \emph{Handbuch KI in der Strafjustiz}. Herausgegeben von M. Kolain, § 3 (Rechtliche Grundlagen der automatisierten Gesichtserkennung), S. 4–8.
		
		\bibitem{Datenschutzticker2025} Datenschutzticker.de (2025): \emph{DSK mahnt Zweckänderungen bei Polizei-KI an}. Meldung vom 12. Oktober 2025, S. 13–16.
		
		\bibitem{HumanUnion2025} Humanistische Union (2025): \emph{Superdatenbanken und die EU-KI-VO – Ein Widerspruch}. Analysepapier Nr. 4/2025, Hamburg, S. 27–31.
		
		\bibitem{Kriminalpolizei2026} Kriminalpolitische Zeitschrift (KriPoZ) (2026): \emph{KI-VO auch für präventive Polizeiarbeit}. Urteilsanmerkung von T. Rösch, Heft 1/2026, S. 11–14.
		
		\bibitem{RAV2025} RAV – Republikanischer Anwältinnen- und Anwälteverein (2025): \emph{Biometrische Massenüberwachung nach KI-VO verboten}. Stellungnahme, Dezember 2025, S. 28–32.
		
		\bibitem{Gruene2026} Bündnis 90/Die Grünen Bundestagsfraktion (2026): \emph{Dobrindts Umgehungspläne zur KI-VO}. Kleine Anfrage an die Bundesregierung, Drucksache 20/7890, 10. Februar 2026, S. 6–9.
		
		\bibitem{Dobrindt2026} Bundesministerium des Innern (BMI) – A. Dobrindt (2026): \emph{Interview zur KI-VO: »Leitlinien für Hochrisikosysteme korrigieren«}. In: Die Innere Sicherheit, Heft 3/2026, S. 22–25.
		
	\end{thebibliography}
	
\end{document}